<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Our Philosophy on Zeroidea Co., Ltd.</title>
    <link>www.open-source-life.jp/services/</link>
    <description>Recent content in Our Philosophy on Zeroidea Co., Ltd.</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Aug 2021 11:52:18 +0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="www.open-source-life.jp/services/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Open Hardware as a Life Style</title>
      <link>www.open-source-life.jp/services/philosophy1/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 15:14:39 +1000</pubDate>
      
      <guid>www.open-source-life.jp/services/philosophy1/</guid>
      <description>全てのオープンソースのモノ（＝オープンハードウェア）は、それが共有されるべきなんらかの社会的理由や意義によってオープンソース化されます。 これによって、環境へ配慮する素材、パンデミックにおいて有効な手立てとなる機材、今は一部の企業にしか作れなくて価格やプライバシーの点で自由でないモノなどが、少しずつ、全ての人に利用できるようになってきています。 このようなオープンソースのモノを選ぶということは、ユーザー自身が共感するオープンソースのプロダクトを身につけ、ファッションとして発信し、一緒に未来を作っていくことでもあります。
ここでは、例えばその環境への配慮した製品を具体例として、オープンソースのソフトウェアとハードウェアを比較した時に、ユーザーが新しく選んでいくライフスタイルや、ユーザーが産業により影響をもたらしながらつくっていく未来像について紹介します。
環境配慮に貢献するオープンハードウェアの事例 身の回りで大きな成果を上げつつある事例として、Allbirds というスニーカーのメーカーがあります。 2020年に日本上陸したばかりのブランドです。 このメーカーは、靴の全ての部分を環境に配慮した素材で製造していますが、その中でも特に、自社で開発したソール（靴底でクッションになるところ）の素材に関する情報を「オープンソース化」しています。
ソールというものは、ふつう石油由来で、作られる際に環境に害を与えてしまいます。 しかし Allbirds はそれを改善するため、ペットボトルなどをリサイクルし、その素材を3年かけて作り上げたそうです。
この様な素材をオープンソース化するということは、旧来の企業の考え方からすると極めて大胆に見えることかもしれません。 しかしながら、企業が本当に環境に配慮した取り組みをするなら、極めて効果的な手段です。
なぜならば、環境に配慮したモノの情報が共有されていると、一企業の製品だけではなくて、一緒にそれを利用する他企業の製品も同様に、環境に配慮することができるのです。 特に、スタートアップなどが開発リソースを削減し、同時に SDGs などに即した素材を使えるという点で、この様な素材を選ばない手はないでしょう。 そして、この素材が使われている靴が選ばれれば選ばれるほど、環境に配慮した産業構造が成立していくことになります。
本当に環境に配慮するなら、環境に配慮できるモノを自社で独占せずに、社外に共有することが圧倒的な効果を持つことができるし、方向性としても明らかに正しいと私たちは考えます。 ポジティブなものを共有することにおけるオープンソースの良さは、まさにここにあります。
ファッションとしてのオープンソース さて、先述のような取り組みは、環境への配慮などの考え方が浸透していくなかで、そして Z世代のような社会的意義を求める層が拡大するに従って、よりユーザーの獲得に貢献していくことは間違いないでしょう。 そしてこれは、環境配慮以外のもっと多様な理由でオープンソース化が進んでいる様々なモノにも共通です。 それぞれのユーザーがその社会的意義に共感できるものを見つけた時、ユーザーはその製品を選び続けます。 そしてそれがオープンソースであれば、ユーザーはその製品を発展させていく作り手の一人として参画していることになるので、ますますその製品を選んで話さないでしょう（なぜならユーザーは使っているだけで、またコミュニティ・SNSで発信するだけで、製品の発展に貢献しているからです）。
ユーザーのこのようなオープンソースへの強い共感と長期にわたる選択は、その草分けであるオープンソースソフトウェアにおいては、すでに起こってきたことと言えるでしょう。 例えば、フリーソフトウェア運動から始まった Linux OS などのオープンソースのソフトウェアは現在も熱狂的なファンを獲得しつづけていますし、また産業界においてももはやオープンソースなしでは世界のシステムは成り立ちません。
ここで、オープンソースのソフトウェアとハードウェアの違いはどこにあるでしょうか。 表現は様々考えられますが、これは非常に明確で、「物質を伴う」ことが挙げられます。
先程の Allbirds の環境に配慮したスニーカーがファンを集めている理由のひとつとも共通しますが、わたしたちは、自分が社会的意義に共感できる製品を選び身につけたとき、それらは物質を伴い、ファッションとして、自信の共感する世界を発信してくれます。
現在、一定の以上の品質のモノが溢れるなかで、いわゆる「ブランド品」の差別化は極めて難しくなってきています。 わたしたちは高級なブランド品を価値を、私たちは明瞭に説明できるでしょうか？ オープンハードウェアを使用しているとき、あなたがそれを使用している理由を説明するのは非常に簡単です。
あなたが共感できるオープンソースのモノに出会った時、身につけたり、日常的に使用するモノが、あなたの内面や共感する世界・未来像をも発信してくれる、そんな体験に気づくでしょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>As Open As Possible</title>
      <link>www.open-source-life.jp/services/philosophy2/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2021 12:33:46 +1000</pubDate>
      
      <guid>www.open-source-life.jp/services/philosophy2/</guid>
      <description>ユーザーが必要とする機能を落とさず、オープンソースによるモノの持つ全ての価値をユーザーにとどけるために、まず「可能な限りオープンな」ハードウェアを提供します。 わたしたちはモノの領域にオープンソースの生態系を可能な限り持ち込むことで、より人に寄り添い、それによって新しい価値を提供できると考えています。
モノの本来の価値をユーザーが全て享受できる社会 例えば、現在手元にあるほとんどの製品は、その中身がブラックボックス化しています。 ここで、もし誰もがその製品の中身や個々の歴史を自由に知れたり、また自由に分解・コピー・再利用できれるとすると、そのモノを利用する全てのヒトの可能性はさらに広がっていきます（もちろん、あなたも）。 なぜなら、その製品とあなたの関係における課題やニーズを最もよく知るのは、当事者であるあなた自身なのですから。 これは、初期の大規模経済の中で知財という考え方が生まれるよりもっと以前の、原始的でより自然なヒトとモノとの関係により近いものかもしれません。 公共の福祉に反しない限りにおいて、全てのヒトとモノとの関係は、本来、完全に自由であるべきだとわたしたちは考えます。
オープンハードウェアの生態系を広めるために 一方で、モノを全て完全にオープンソース提供しようとしても、最先端のプロセスを要する半導体部品など、プロプラエタリ（特定の企業に知財が抑えられるもの）を抜きに製作するのは現実的ではありません。 日進月歩で高度化する今日において、現状ではプロプラエタリのものでしか対応できないものはそれに任せつつも、オープンソース化できる部品やソフトウェア、組み立て方、またオープンソースとの親和性などの麺から、「可能な限りオープン」なかたちで提供することを、まずわたしたちは目指します。 この様なアプローチは、オープンハードウェアで実績を上げつつある世界のベンチャーやチームでも多く採用されています。
そしてよりオープンなモノが選ばれ、その生態系が拡大することで、最終的にすべてのモノが完全にオープンな未来がやってくるとわたしたちは確信しています。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>