<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Top on Zeroidea Co., Ltd.</title>
    <link>https://www.zeroidea.co.jp/</link>
    <description>Recent content in Top on Zeroidea Co., Ltd.</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Aug 2021 20:31:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.zeroidea.co.jp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Open Hardware as a Life Style</title>
      <link>https://www.zeroidea.co.jp/philosophy/philosophy1/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 15:14:39 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://www.zeroidea.co.jp/philosophy/philosophy1/</guid>
      <description>全てのオープンソースのモノ（＝オープンハードウェア）は、それが共有されるべきなんらかの社会的理由や意義によってオープンソース化されます。 これによって、環境へ配慮する素材、パンデミックにおいて有効な手立てとなる機材、今は一部の企業にしか作れなくて価格やプライバシーの点で自由でないモノなどが、少しずつ、全ての人に利用できるようになってきています。 このようなオープンソースのモノを選ぶということは、ユーザー自身が共感するオープンソースのプロダクトを身につけ、ファッションとして発信し、一緒に未来を作っていくことでもあります。
ここでは、例えばその環境への配慮した製品を具体例として、オープンソースのソフトウェアとハードウェアを比較した時に、ユーザーが新しく選んでいくライフスタイルや、ユーザーが産業により影響をもたらしながらつくっていく未来像について紹介します。
環境配慮に貢献するオープンハードウェアの事例 身の回りで大きな成果を上げつつある事例として、Allbirds というスニーカーのメーカーがあります。 2020年に日本上陸したばかりのブランドです。 このメーカーは、靴の全ての部分を環境に配慮した素材で製造していますが、その中でも特に、自社で開発したソール（靴底でクッションになるところ）の素材に関する情報を「オープンソース化」しています。
ソールというものは、ふつう石油由来で、作られる際に環境に害を与えてしまいます。 しかし Allbirds はそれを改善するため、ペットボトルなどをリサイクルし、その素材を3年かけて作り上げたそうです。
この様な素材をオープンソース化するということは、旧来の企業の考え方からすると極めて大胆に見えることかもしれません。 しかしながら、企業が本当に環境に配慮した取り組みをするなら、極めて効果的な手段です。
なぜならば、環境に配慮したモノの情報が共有されていると、一企業の製品だけではなくて、一緒にそれを利用する他企業の製品も同様に、環境に配慮することができるのです。 特に、スタートアップなどが開発リソースを削減し、同時に SDGs などに即した素材を使えるという点で、この様な素材を選ばない手はないでしょう。 そして、この素材が使われている靴が選ばれれば選ばれるほど、環境に配慮した産業構造が成立していくことになります。
本当に環境に配慮するなら、環境に配慮できるモノを自社で独占せずに、社外に共有することが圧倒的な効果を持つことができるし、方向性としても明らかに正しいと私たちは考えます。 ポジティブなものを共有することにおけるオープンソースの良さは、まさにここにあります。
ファッションとしてのオープンソース さて、先述のような取り組みは、環境への配慮などの考え方が浸透していくなかで、そして Z世代のような社会的意義を求める層が拡大するに従って、よりユーザーの獲得に貢献していくことは間違いないでしょう。 そしてこれは、環境配慮以外のもっと多様な理由でオープンソース化が進んでいる様々なモノにも共通です。 それぞれのユーザーがその社会的意義に共感できるものを見つけた時、ユーザーはその製品を選び続けます。 そしてそれがオープンソースであれば、ユーザーはその製品を発展させていく作り手の一人として参画していることになるので、ますますその製品を選んで話さないでしょう（なぜならユーザーは使っているだけで、またコミュニティ・SNSで発信するだけで、製品の発展に貢献しているからです）。
ユーザーのこのようなオープンソースへの強い共感と長期にわたる選択は、その草分けであるオープンソースソフトウェアにおいては、すでに起こってきたことと言えるでしょう。 例えば、フリーソフトウェア運動から始まった Linux OS などのオープンソースのソフトウェアは現在も熱狂的なファンを獲得しつづけていますし、また産業界においてももはやオープンソースなしでは世界のシステムは成り立ちません。
ここで、オープンソースのソフトウェアとハードウェアの違いはどこにあるでしょうか。 表現は様々考えられますが、これは非常に明確で、「物質を伴う」ことが挙げられます。
先程の Allbirds の環境に配慮したスニーカーがファンを集めている理由のひとつとも共通しますが、わたしたちは、自分が社会的意義に共感できる製品を選び身につけたとき、それらは物質を伴い、ファッションとして、自信の共感する世界を発信してくれます。
現在、一定の以上の品質のモノが溢れるなかで、いわゆる「ブランド品」の差別化は極めて難しくなってきています。 わたしたちは高級なブランド品を価値を、私たちは明瞭に説明できるでしょうか？ オープンハードウェアを使用しているとき、あなたがそれを使用している理由を説明するのは非常に簡単です。
あなたが共感できるオープンソースのモノに出会った時、身につけたり、日常的に使用するモノが、あなたの内面や共感する世界・未来像をも発信してくれる、そんな体験に気づくでしょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>オープンハードウェア概念こそが人類文明を発展させた</title>
      <link>https://www.zeroidea.co.jp/work/open-hardware-as-human-instinct/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Nov 2018 12:33:46 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://www.zeroidea.co.jp/work/open-hardware-as-human-instinct/</guid>
      <description>この記事では「オープンハードウェア」の過去について考えたいと思います。 オープンハードウェアという言葉やそれに近い言葉は、おそらくここ20-30年ほどで使われるようになったものだと思われますが、概念としてはもっと遡れるのでは？というお話です。
「モノのアイデアを共有する」というのは、人類史における文明の発展の経緯そのものです。 例えば、世界中の石器時代の遺跡から、石の道具や、石で丸木を削って作った丸木舟が出土することを想像してみて下さい。 これはまさに、人類が便利なモノや方法を共有しながら、世界に拡大していった過程を物語っています。
土器、青銅器、農耕……そういった文化が共有されたぶんだけ、人類は自分たちの生活を豊かにしてきました。 また、大陸の文明を取り入れつつ発展した日本の歴史においても、共有は重要な要素であるといえます。 もちろん情報を共有しないことで得をした人もいると思いますが、文明の発展に寄与したのは、よいものを積極的に共有した人だということは、創造に難くありません。
さて、時代はうつり、近代に目を転じてみましょう。 突然ですが、秋葉原の電気街の成り立ちをご存知ですか？ 秋葉原はもともと、闇市で電子部品を売っていた店舗が移転してきたことで、今のような電気街になっていきました。 これはまさに「オープンハードウェア」的なことがいかに求められてきたかの証左だと思います。 ひとむかし前、人々はラジオなどを自分たちで作ったり、修理していました（もちろん、人には依りますが）。 いま私達がTVやPCを作るとか修理するとなったら、かなり難しく感じるのではないでしょうか？ そう、むかしは「モノ」と「ヒト」の距離が近かったのです。
もう一つ例を出しましょう。 アップルの初期のPCは、購入者に基盤の回路図が同封されていたそうです。 これは主に修理用なのですが、その仕様から発想を得て新しいものを作るということもできました。 なお、アップルのやり方は当時すごく特殊だったわけではなく、むかしの家電のなかには、同じように回路図が同封されているものがあったのを覚えている方も多いかもしれません。 2021年現在、世の中の家電のほとんどは、どのような仕組みで動作しているか、ユーザーが細かい仕様を把握できない状態になっています。 ユーザー目線で考えると、細かい仕組みを考えなくていいというのは気楽かもしれませんが、モノと私たちの距離が遠くなってしまったことには一抹の寂しさを感じます。 そういったところから生まれる「難しそう」という感覚が、エンジニアリングへのハードルを上げてしまっており、これを変えることは、文明をもう一度前向きにすることに繋がっていくのではないでしょうか？
モノとヒトの距離が近かった時代ーーオープンソースが普及すると、人類はもう一度そんな時代に戻っていくように感じます。
当社自身がオープンソース化を進める方法論について詳しく知りたければ、ぜひ当社のアプローチもあわせてご覧下さい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>As Open As Possible</title>
      <link>https://www.zeroidea.co.jp/philosophy/philosophy2/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2021 12:33:46 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://www.zeroidea.co.jp/philosophy/philosophy2/</guid>
      <description>ユーザーが必要とする機能を落とさず、オープンソースによるモノの持つ全ての価値をユーザーにとどけるために、まず「可能な限りオープンな」ハードウェアを提供します。 わたしたちはモノの領域にオープンソースの生態系を可能な限り持ち込むことで、より人に寄り添い、それによって新しい価値を提供できると考えています。
モノの本来の価値をユーザーが全て享受できる社会 例えば、現在手元にあるほとんどの製品は、その中身がブラックボックス化しています。 ここで、もし誰もがその製品の中身や個々の歴史を自由に知れたり、また自由に分解・コピー・再利用できれるとすると、そのモノを利用する全てのヒトの可能性はさらに広がっていきます（もちろん、あなたも）。 なぜなら、その製品とあなたの関係における課題やニーズを最もよく知るのは、当事者であるあなた自身なのですから。 これは、初期の大規模経済の中で知財という考え方が生まれるよりもっと以前の、原始的でより自然なヒトとモノとの関係により近いものかもしれません。 公共の福祉に反しない限りにおいて、全てのヒトとモノとの関係は、本来、完全に自由であるべきだとわたしたちは考えます。
オープンハードウェアの生態系を広めるために 一方で、モノを全て完全にオープンソース提供しようとしても、最先端のプロセスを要する半導体部品など、プロプラエタリ（特定の企業に知財が抑えられるもの）を抜きに製作するのは現実的ではありません。 日進月歩で高度化する今日において、現状ではプロプラエタリのものでしか対応できないものはそれに任せつつも、オープンソース化できる部品やソフトウェア、組み立て方、またオープンソースとの親和性などの麺から、「可能な限りオープン」なかたちで提供することを、まずわたしたちは目指します。 この様なアプローチは、オープンハードウェアで実績を上げつつある世界のベンチャーやチームでも多く採用されています。
そしてよりオープンなモノが選ばれ、その生態系が拡大することで、最終的にすべてのモノが完全にオープンな未来がやってくるとわたしたちは確信しています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>企業が自社製品をオープンソース化するメリットとは？</title>
      <link>https://www.zeroidea.co.jp/work/open-source-for-private-company/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Nov 2018 12:33:46 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://www.zeroidea.co.jp/work/open-source-for-private-company/</guid>
      <description>企業が自社製品をオープンソース化するというのは、一見すると損なように感じます。しかし、実はそこには様々なメリットがあるのです。この記事では、実際にオープンソース化を実践している企業の事例を紹介しながら、そのポイントを解説します。
企業とオープンソースというと、食い合わせが悪いと思われる方もいらっしゃるかもしれません。 企業は時間とお金をかけて必死に製品を開発するものです。ふつうは特許を取り、その情報を全力で守ろうとします。 逆にオープンソースの世界では、自分たちが作ったものの情報はどんどん公開しようというのがふつうです。 しかし近年、企業が自社製品をオープンソース化するという事例が増えてきています。 これはなぜでしょうか？
これを理解しやすくするために、ここでは「Allbirds」というスニーカーのメーカーの例を紹介したいと思います。 2020年に日本上陸したばかりのブランドです。 このメーカーは、自社で開発したソール（靴底でクッションになるところ）の素材に関する情報を「オープンソース化」しています。
ソールというものは、ふつう石油由来で、作られる際に環境に害を与えてしまいます。 しかしAllbirdsはそれを改善するため、ペットボトルなどをリサイクルし、その素材を3年かけて作り上げたそうです。
ではなぜ、こんな貴重な素材情報をオープンにしたのでしょうか？ この記事に、同社のPresident of Internationalを務めるエリック・ハスケル氏による答えが書いてあります。
「マテリアル・イノベーション・カンパニーとして、我々は環境に優しいサステナブルな天然素材を使用することが重要だと考えている。そして我々は、開発した素材に関する知的財産を独占するつもりはない」（ハスケル氏）
ハスケル氏いわく、スニーカーの部位で最も環境に害を与えているのは、石油由来の素材で作られたソール。そのため、Allbirdsでは、同社が開発したトウゴマオイル由来の素材を使用したソールに関する情報をオープンソース化し、他企業と共有。開発に3年ほど掛かり、R&amp;amp;Dに多額を投資したのにも関わらずだ。今では100ブランドほどがAllbirdsの技術を利用し開発に活かしている。
Allbirds 社での戦略をおわかり頂けましたでしょうか？ つまり、環境に配慮したモノの情報が共有されていると、一企業の製品だけではなくて、一緒にそれを利用する他企業の製品も同様に、環境に配慮することができるのです。 こうして、この素材が使われている靴が選ばれれば選ばれるほど、環境に配慮した産業構造が成立していくことになります。
本当に環境に配慮するなら、環境に配慮できるモノを自社で独占せずに、社外に共有することが圧倒的な効果を持つことができるし、方向性としても明らかに正しいと思います。 ポジティブなものを共有することにおけるオープンソースの良さは、まさにここにあります。
こうした取り組みが話題となり、実際に会社のファンも増えています。 Allbirdsは「ファッション」の一つです。 自分は環境配慮をしているんだよ、と人に見せることは、オシャレの一つになってきています。 レオナルド・ディカプリオ、ヒュー・ジャックマン、バラク・オバマといった人々が愛用しているというのも、それは単に履き心地が良いからという理由だけではないでしょう。 かくいう筆者もAllbirdsを毎日履いています。
こうして、「社会をよくする」という方向性は、「オープンソース化」によってさらに評価されるのです。 このように、オープンソースという枠組みの強みを活かしたビジネスでは、社会をより良くすると考えられるものをオープンにしていくことになるので、ビジネス自体が企業の社会的責任と必然的に一致します。
以上、これで企業とオープンソースの食い合わせは決して悪くないということがお分かり頂けたと思います。
当社自身がなぜオープンソースに取り組んでいるかについて詳しく知りたければ、ぜひ当社のビジョンを書いたページもあわせてご覧下さい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本店所在地の変更</title>
      <link>https://www.zeroidea.co.jp/notice/2022-02-01-head-office-relocation-copy/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2022 09:00:16 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://www.zeroidea.co.jp/notice/2022-02-01-head-office-relocation-copy/</guid>
      <description>下記のように、本店所在地を京都府福知山市に移転しました。
 〒620-1421 京都府福知山市三和町大身1305番地 Tel: 090-5058-4334  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>目的および広告方法の変更</title>
      <link>https://www.zeroidea.co.jp/notice/2022-02-01-change-of-purposes/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2022 09:00:16 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://www.zeroidea.co.jp/notice/2022-02-01-change-of-purposes/</guid>
      <description>下記のように、事業目的および広告方法を変更しました。
「目的」
 １．暗号通貨を中心とした電子的資産の国内外取引所における主として自動取引による自己資金での資産運用 ２．特にハードウェアに関わるオープンソースの枠組みへの参画と、それによる価値、産業サイクルの創出 ３．上記（１）（２）のためのソフトウェアの開発、運用、買取、保守及び輸出入 ４．上記（１）（２）のためのハードウェアの設計、開発、販売、買取、保守及び輸出入 ５．その他適法な一切の事業  「原因年月日」令和４年２月１日変更
 「公告をする方法」
 当会社の公告は、電子公告によって行う。ただし、事故その他やむを得ない事由によって電子公告による公告をすることができない場合は、官報に掲載してする。  「原因年月日」令和４年２月１日変更</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>代表取締役および取締役の変更</title>
      <link>https://www.zeroidea.co.jp/notice/2022-02-01-change-of-officers/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2022 09:00:16 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://www.zeroidea.co.jp/notice/2022-02-01-change-of-officers/</guid>
      <description>下記のように、代表取締役および取締役の変更がございました。
 宮本道人が代表取締役および取締役を辞任しました。 代表取締役の大槻祥平の住所が千葉県市川市から京都府福知山市に変わりました。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020 年度決算報告</title>
      <link>https://www.zeroidea.co.jp/notice/2021-08-01-financial-results/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Aug 2021 09:00:16 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://www.zeroidea.co.jp/notice/2021-08-01-financial-results/</guid>
      <description>2020 年度の決算書を公開しました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019 年度決算報告</title>
      <link>https://www.zeroidea.co.jp/notice/2020-08-02-financial-results/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Aug 2020 09:00:16 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://www.zeroidea.co.jp/notice/2020-08-02-financial-results/</guid>
      <description>2019 年度の決算書を公開しました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://www.zeroidea.co.jp/about/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2018 09:29:16 +1000</pubDate>
      
      <guid>https://www.zeroidea.co.jp/about/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
